#### 2.4.2. Свя́зный алгоритм

Способ **группировки** и _макро-алгоритм_ может быть реализован по-разному в зависимости от объединяемых **алгоритмов**, одним из самых простых **классов** реализации (используемой в _медленном синтезе_) является сведе́ние и удерживание _опорных_ _объектов_ **группируемых** **алгоритмов** в одной _локали_. В этой ситуации _полезными_ для **синтезированных** **алгоритмов** будут любые способы, удерживающие _близко_ эти опорные _объекты_.

Таким способом может быть ограничение расхождения _опорных_ объектов «резервуаром-оболочкой» - _макро-объектом_, который соединен _связью_ с оказавшимися _близко_ _объектами_ и поддерживает впоследствии эту _близость_ с собой и потому обеспечивает _близость_ их друг с другом.

Альтернативным способом, ограничивающим расхождение _опорных_ _объектов_, может стать их объединение _связью_ в один _макро-объект_.

При любом способе обеспечения _резидентности_ _объектов_, использующем создание _связей_, эти _связи_ не должны влиять на _исполнение_ **алгоритмов**, _опирающихся_ на эти _объекты_.

Существуют различные способы объединения _опорных_ _объектов_ **алгоритма** _связями_:

- способы, не обеспечивающие _порядок_ **группируемых** _опорных_ _объектов_:

  + _связь_ _объектов_ с одним удерживающим, внешним по отношению к **алгоритму**, _объектом_;
  + _связь_ _объектов_ с несколькими внешними, _близкими_, удерживающими _объектами_;

- способы, вносящие _порядок_ между **группируемыми** _опорными_ _объектами_:

  + линейная _цепь_ (или лента) является самой простой _конструкцией_ упорядоченных _объектов_;
  + разветвляющаяся _цепь_ (или дерево) является усложнением _цепи_ и позволяет организовывать ветвление и распараллеливание _исполнения_;
  + _цепь_ с кольцевыми элементами (или граф с циклами) является усложнением дерева и позволяет организовать циклическое _исполнение_;
  + симметричная самоподобная _конструкция_ (или решетка);
  + насыщенная _связями_ _конструкция_ (или полносвязный граф) является наиболее сложным вариантом объединения, во многих случаях сопровождающийся потерей _порядка_.

++_Локализация_++ — это **класс** способа **группировки** _макро-алгоритма_, при проведении которого с использованием _динамики_ и _связей_ обеспечивается длительное нахождение _опорных_ _объектов_ **синтезированного** **алгоритма** в одной _локали_ и при этом не устанавливается _порядок_ между ними. Множество _опорных_ _объектов_ объединенное _локализацией_ будем называть ++_локализованным_++. 

++_Упорядочивание_++ — это **класс** способа **группировки** _макро-алгоритма_, при проведении которого с использованием _связей_ обеспечивается длительное нахождение _опорных_ _объектов_ **синтезированного** **алгоритма** в одной _локали_, и этими _связями_ устанавливается _порядок_ их участия в _исполнении_. Множество _опорных_ _объектов_ объединенное _упорядочиванием_ будем называть ++_упорядоченным_++.

_Упорядочивание_ существенно расширяет возможности **развития**, обеспечивая экспоненциальное увеличение количества новых вариантов _опорных_ _объектов_, создаваемых новыми _связями_ и перестановками _под-объектов_ в _конструкции_ _макро-объекта_, при линейном увеличения количества _классов_ _объектов_. Этот факт подчеркивается введением следующего **класса** **алгоритмов**.

++==_Свя́зный_== **алгоритм**++[^2-4--linked-algorithm] - **класс** **алгоритма**, в котором использовано _упорядочивание_ в подмножестве его _опорных_ _объектов_.

++_Элемент_++ — это _упорядоченный_ _опорный_ _объект_ _свя́зного_ **алгоритма**.

++==_Структурная_== _связь_++ — это _связь_ _элементов_ _свя́зного_ **алгоритма** друг с другом, обеспечивающая его _упорядочивание_. Будем обозначать наличие _структурной_ _связи_ между двумя _объектами_ $`a`$ и $`b`$ следующей записью: $`a \Leftrightarrow b`$. Если для _структурной_ _связи_ возможен только один из двух _порядков_ _исполнения_, то будем использовать запись $`a \Rightarrow b`$,  указывая, что _объект_ $`a`$ участвует в _исполнении_ перед _объектом_ $`b`$.

++**Структура**++[^2-4--struct] - это _макро-объект_, сформированный из объединенных _структурными_ _связями_ _элементов_ _свя́зного_ **алгоритма**. Для указания, что _макро-объект_ $`\underset{obj}{\mathbb{Macro}}`$ является **структурой** **алгоритма** $`\mathtt{Alg}`$ введем отношение $`\mathbf{Struct}_{\mathtt{Alg}}\left(\underset{obj}{\mathbb{Macro}}\right)`$ и обозначение $`\underset{obj}{\mathbb{Struct}}\smash{_{\mathtt{Alg}}}`$.

Состав и _конструкцию_ **структуры** будем записывать в следующей форме:

```math
\begin{aligned}
& \underset{obj}{\mathbb{Struct}}\smash{_{\mathtt{Alg}}}\Big\langle a, b, c \Big\rangle 
\\
& \begin{cases}
& 
\underset{obj1}{\mathbf{Sample}}(\mathbb{a}) \wedge
\underset{obj2}{\mathbf{Sample}}(\mathbb{b}) \wedge
\underset{obj3}{\mathbf{Sample}}(\mathbb{c}) 
\\
& {^1}a \Leftrightarrow {^1}b \Leftrightarrow {^2}a \Leftrightarrow {^2}b \Leftrightarrow {^1}a 
\\
& {^1}a \Leftrightarrow c
\end{cases}
\end{aligned}
```

Для дальнейших построений нам в дополнение к _свя́зному_ **алгоритму** потребуется название для _макро-алгоритма_, **группировка** которого происходит без использования _связей_. В таких ситуациях мы будем использовать следующий термин.

++==_Каузальный_== **алгоритм**++[^2-4--cause-algorithm] - **класс** _макро-алгоритма_, в котором не использовано _упорядочивание_ в подмножестве его _опорных_ _объектов_.

<important>

Эмерджентностью **класса** **алгоритма** с использованием **структуры** по сравнению с независимыми _опорными_ _объектами_ того же состава, помимо _резидентности_ является _порядок_. На основе этого _порядка_ становится возможным построение _макро-алгоритмов_, требующих определенной последовательности _процессов_, определяемой не только _насыщенностью_ и частотой встреч _материалов_ и _работников_.

</important>

Если рассматривать варианты **развития** на основе **структуры**, то видно, что её использование дает прирост количества _классов_ _макро-объектов_ в **пространстве**. Важным **классом** являются **структуры**, характеризующиеся линейной _конструкцией_.

++_Цепь_++ - **структура**, имеющая линейную _конструкцию_ _элементов_ $`\lbrace a_0 \Leftrightarrow a_1 \Leftrightarrow a_2 \Leftrightarrow \ldots \Leftrightarrow a_n \rbrace`$, в которой два терминальных _элемента_ $`a_0`$ и $`a_n`$ имеют одну _связь_ с соседним _элементом_, а все остальные _элементы_ имеют строго две _связи_ с соседними _элементами_. Для _цепи_ будем использовать краткое обозначение, в котором все _элементы_ _цепи_, встречающиеся при движении по _структурным_ _связям_ от одного терминального _элемента_ к другому, перечисляются в скобках: $`(a_0, a_1, a_2, \ldots, a_n)`$.

В общем случае для _цепи_ есть минимум два варианта _порядка_ участия _элементов_ в _исполнении_ **алгоритма**: от _элемента_ $`a_0`$ к _элементу_ $`a_n`$ и от _элемента_ $`a_n`$ к _элементу_ $`a_0`$. Выделим важный **класс** _цепи_, делающий возможным только один вариант _порядка_ участия её _элементов_. Этот **класс** встречается почти во всех **развитых** _алгоритмических системах_ и делает возможной _трансляцию_ между **структурой** и _последовательностью_ событий некоторой _локали_.

++_Последовательная цепь_++ - это **класс** _цепи_, в которой _структурные_ _связи_ однозначно _упорядочивают_ _исполнение_ опирающегося на неё **алгоритма**, так что участвует сначала _элемент_ $`a_0`$ конкретного конца _цепи_ как начальный, затем _последовательно_ все промежуточные _элементы_ $`a_2, \ldots, a_{n-1}`$ этой _цепи_, а закачивается _исполнение_ на _элементе_ с противоположного конца _цепи_ $`a_n`$. Для _последовательной цепи_ будем использовать краткое обозначение, перечисляющее в квадратных скобках _элементы_ **структуры** в _порядке_ участия в _исполнении_: $`[a_0, a_1, a_2, \ldots, a_n]`$.

Можно отметить, что использование _цепи_ имеет меньшее увеличение количества _классов_ _макро-объектов_ по сравнению с использованием более сложных **структур**. Но у _цепи_ есть преимущество в _соревнованиях_ - простота реализации **алгоритма** её _самокопирования_.

Тривиальный вариант _цепи_ - это _цепь_, состоящая из _элементов_ одного _класса_. В этом случае количество вариантов возможных _макро-объектов_ равно возможной _длине_ _цепи_. 

++==_Длина_== _цепи_++ - это количество _структурных_ _связей_, формирующих _цепь_.

Для _цепей_, состоящих из _элементов_ $`n`$ _классов_, количество вариантов возможных объектов для _длины_ $`L`$ равно $`n^{L+1}`$. А количество вариантов для всех _цепей_ _длиной_ от $`1`$ до $`L`$ равна $`\sum_{i=1}^{L}{n^{i+1}}`$.

В зависимости от **класса** **структуры**, _упорядочивающей_ _опорные_ _объекты_ _свя́зного_ **алгоритма**, есть разные варианты _процессов_, обеспечивающих **сохранение** такого **алгоритма**. Такие _процессы_ должны поддерживать _насыщенность_ **пространства** _опорными_ **структурами** этого **алгоритма**. Для обеспечения _насыщенности_ **пространства** **структурой**, **синтез** которой **случайным поиском** маловероятен, требуются дополнительные механизмы. Примером такого механизма является **алгоритм** _самокопирования_ **структуры**, который _опирается_ на неё в своем _исполнении_. **Алгоритм** _самокопирования_ для **структуры** может быть **синтезирован** **группировкой** на основе **алгоритмов**, _исполняемых_ с участием _комплементарных_ _связей_. Вариант реализации _комплементарного_ _самокопирования_ рассмотрим позже в главе [3.2.1. Сохранение свя́зного алгоритма](3_2_1_LinkedConservation.md)  

[^2-4--linked-algorithm]:
    Примеры _свя́зного_ **алгоритма**:

    * машина Тьюринга;
    * сортировка односвязного списка;
    * транскрипция ДНК;
    * трансляция мРНК в белок;
    * программа для ЭВМ.

[^2-4--struct]:
    Примеры **структур**:

    * лента машины Тьюринга;
    * односвязный список;
    * РНК, ДНК;
    * красно-чёрное дерево;
    * ER-диаграмма базы данных.

[^2-4--cause-algorithm]:
    Примеры _каузального_ **алгоритма**:

    * энергетические процессы в живой клетке;
    * «гормональная» регуляция развития эмбриона;
    * поведение большой группы животных;
    * цепная химическая реакция.
